想學“禪修”

人要意識到「空」，了解現象世界是非現實的，才能走向解脫，達至正定。禪定是清淨的，排除一切干擾，深信一切皆空、萬物剎那生滅，拋棄一切貪欲。正定不能一步達到，要達到大自在，人要長期內心修習，要善良，行善，造福有情，才能達到這個階段。

禪定的層次：

1 欲界禪定：凡夫、外道和小乘共修之禪
粗心住
細心住
欲界定
未到地定（未來禪）

2 色界禪定：
初禪（又名離生喜樂定）
二禪（又名定生喜樂定）
三禪（又名離喜妙樂定）
四禪（又名捨念清淨定）

3 無色界禪定
空無邊處定
識無邊處定
無所有處定
非想非非想處定

4 滅盡定（又名滅受想定，需先斷三縳結，不共外道、凡夫）
捨第六識（意識）
捨第七識的受、想心所（末那識）的分染

5 （最高境界）第八識(阿賴耶) 三位轉捨
我愛執藏現行位： 捨「阿賴耶識」名改稱「異熟識」
異熟業果位： 捨「異熟識」名改稱「無垢識」
相續執持位：此時已證佛果，能執持身不失壞乃至未來際相續不斷。

禪定的種類
法華玄義卷四上記載禪可以分為世間禪、出世間禪、出世間上上禪等三種禪。

1 世間禪：凡夫禪、外道禪。
根本味禪：十二門禪，合四禪、四無量心、四無色定為十二門禪。
根本淨禪：此分三品:六妙法門、十六特勝、通明禪。

2 出世間禪：小乘禪、大乘禪、金剛乘禪、最上乘禪（祖師禪）（如來清淨禪）、如來禪。
觀禪：有五停心觀、九想觀（不淨觀）、四念處、八背捨、十遍處等觀修的禪法。
煉禪：依「九次第定」的順序練習，由入初禪開始，次第入二、三、四禪、四無色定，乃至滅盡定。
薰禪：即「獅子奮迅三昧」。從初禪至滅盡定後，再從最後起，回入四空、四禪、初禪，猶如獅子不但能奮迅而去，也能奮迅而歸，進退自在。
修禪：即「超越三昧」。從初禪至滅盡定，由滅盡定還入初禪，再入滅盡定，再還入二禪、三禪等等。入這一三昧，定力、觀力更為明利，能隨意超越遠近，出入自在。

3 出世間上上禪：即九種大禪。
一切禪：能得自化化他一切之功德，故名為一切。
自性禪：所修之禪，觀心之實相，於外不求，故名為自性。
難禪：為深妙難修之禪，故名為難。
一切門禪：一切之禪定，皆由此門出，故名為一切門。
善人禪：大善根之眾生所共修，故名為善人。
一切行禪：大乘一切之行法無不含攝，故名為一切行。
除煩惱禪：除滅眾生之苦惱，故名為除煩。
此世他世樂禪：能使眾生悉得二世之樂，故名為此世他世樂禪。
清淨淨禪：惑業斷盡，得大菩提之淨報，故名為清淨，但清淨之相亦不可得，故重曰淨，稱為清淨淨禪。

禪定的姿勢

禪定可以用各種不同的姿勢與結手印來修練，佛教將其分成行、住、坐、臥四者，其中又以坐禪為傳統並最為流行。

行姿
住姿
坐姿
單跏趺坐：俗稱單盤。
雙跏趺坐：最常見的禪坐姿勢，俗稱雙盤、蓮花坐。
如意坐：左腳在上，俗稱方便坐。
金剛坐：右腳在上，俗稱吉祥坐。
散盤：
至善坐
緬甸坐

臥姿
獅子臥

手印
金剛蓮花印
禪定印
大圓滿印
一心大法印
達摩閉關印

有天堂 有地獄
有天堂 有地獄
有天堂 有地獄